<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Burning Wheel on Les Légendes de la Table</title>
    <link>https://www.legendesdelatable.fr/tags/burning-wheel/</link>
    <description>Recent content in Burning Wheel on Les Légendes de la Table</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Jul 2020 10:48:37 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.legendesdelatable.fr/tags/burning-wheel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Burning Wheel : Créer Une Situation</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creer-une-situation/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 10:48:37 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creer-une-situation/</guid>
      <description>Burning Wheel est un jeu de rôle créé par Luke Crane. Dans Burning Wheel, les mécaniques de jeu sont centrées sur les personnages des joueur·euse·s et leurs croyances à propos du monde et de la situation dans laquelle ils se sont retrouvés.
Le MJ a pour mission de mettre à l’épreuve les croyances des personnages, de les plonger dans des situations où leurs croyances vont créer des conflits, des dilemmes, révéler qu’elles sont erronées… En un mot, du drama.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burning Wheel : Créons Un Personnage</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creons-un-personnage/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 12:08:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creons-un-personnage/</guid>
      <description>Burning Wheel est un jeu de rôle dans un univers médiéval, où on est libre de créer des personnages réalistes, très loin des classiques du genre heroic-fantasy.
Pour vos donner une idée, voici un exemple de personnage absolument non martial, mais qui peut carrément fonctionner dans ce jeu, si le concept vous intéresse.
Premièrement, il nous faut une situation de départ. Créer un personnage ne peut se faire que dans le contexte d’une situation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burning Wheel - Se Battre Pour Ses Croyances</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-se-battre-pour-ses-croyances/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 15:16:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-se-battre-pour-ses-croyances/</guid>
      <description>Une fois n’est pas coutume je vais me permettre de parler d’un jeu auquel je n’ai encore jamais joué. Cependant ce tort sera rapidement corrigé car fin août je démarre un nouveau groupe pour jouer à Burning Wheel.
Burning Wheel, c’est quoi ? Burning Wheel est un jeu de rôle médiéval fantastique créé par Luke Crane. Ce jeu est à l’origine de jeux dérivés du même auteur Mouse Guard et Torchbearer.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
