<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Articles on Les Légendes de la Table</title>
    <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/</link>
    <description>Recent content in Articles on Les Légendes de la Table</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Nov 2022 15:50:10 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.legendesdelatable.fr/articles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mausritter Rapport De Partie 2</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/mausritter-rapport-de-partie-2/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2022 15:50:10 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/mausritter-rapport-de-partie-2/</guid>
      <description>2ème session : Après leur première aventure dans les mines de la reine des mites, nos aventuriers Lin, Auguste et Rouloé, on prit un petit moment de deuil pour leurs compagnons Tarragon et Dédé, tombés au combat, puis ont repris le cours de leur vie.
Lin tente de démarrer un culte du feu purificateur et organise des démonstrations pyrotechniques. En discutant avec Ansel, le Prince des Ronces fraîchement libéré de l&amp;rsquo;emprise de la reine des Mites, ce dernier lui propose de faire partie de son escorte princière pour rendre une visite diplomatique à sa sœur, la &amp;ldquo;Reine des Épines&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mausritter Rapport De Partie 1</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/mausritter-rapport-de-partie-1/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2022 15:01:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/mausritter-rapport-de-partie-1/</guid>
      <description>1ère session : Audrey Pépin, la maire de Port Brique, a convié nos 4 aventuriers
 Lin Auguste Rouloé et son rat-porteur Roger Tarragon  Elle leur a confié son inquiétude car son mari Robert n’est pas rentré de son travail à la mine de la reine des mites depuis 2 jours. Son fidèle scarabée est rentrée, mais il est malade, attaqué par un champignon blanchâtre.
Les aventuriers rencontrent et recrutent Dédé, un ouvrier à la retraite qui pochtronne à la taverne de la boîte en fer blanc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Donjon Rampe Classiques</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/donjon-rampe-classiques/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2021 15:01:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/donjon-rampe-classiques/</guid>
      <description>Salut à tous, Plusieurs moins sans alimenter le site mais la passion dévorante et nuisible pour le porte monnaie de m’a pas quitté.
Récemment grâce à un de mes joueurs j’ai découvert le monde merveilleur de l’OSR alias Renaissance de la Vieille École dans la langue de Molière, et j’ai craqué pour la version française de Dungeon Crawl Classics publiée par Akileos.
J’ai aussi passé quelques mois à apprendre Python et la Data Science en vue de reconversion professionnelle et je m’amuse à développer une web-app pour créer et faire évoluer ses personnages pour ce jeu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Préparatifs pour l’Apocalypse</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/preparatifs-pour-l-apocalypse/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2021 08:01:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/preparatifs-pour-l-apocalypse/</guid>
      <description>Je suis en plein préparatifs pour le lancement d’une nouvelle campagne du jeu Apocalypse World de D. Vincent et Meguey Baker.
Apocalypse World est un jeu qui en son temps a grandement innové sur le partage de l&amp;rsquo;autorité entre le Maître de Cérémonie et les joueurs, et facilité l’improvisation collective avec son système de moves à résolution en trois niveaux : échec, succès partiel, succès total.
Les principes et mécaniques de base du jeu ont été repris par un grand nombre d&amp;rsquo;auteurs qui ont créé des adaptations dans des genres différents : fantasy, western, cyberpunk, super-héros, et bien d&amp;rsquo;autres… Ces jeux sont estampillés Powered by the Apocalypse, PbtA pour faire court.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ironsworn - le jeu solo qui affûte l’improvisation</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/ironsworn/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 09:24:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/ironsworn/</guid>
      <description>Le jeu de rôle est un délicat exercice d’équilibriste : d’un côté, c’est une forme de narration à la fois libre et guidée, généralement élaborée collectivement, et de l’autre, c’est un jeu avec des règles, des contraintes, la possibilité de choisir entre plusieurs options et d’en choisir la plus favorable, de bien jouer et de mal jouer, de gagner ou de perdre.
Si vous allez trop loin dans le narratif, il n’y a plus réellement de jeu, car il n’y a plus de contrainte, et plus de bon coup à jouer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thousand Year Old Vampire - Introduction</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/thousand-year-old-vampire-introduction/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2020 08:47:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/thousand-year-old-vampire-introduction/</guid>
      <description>À force de parcourir les internets à la recherche du prochain livre de jeu de rôle qui allait me donner une nouvelle perspective sur le hobby, je suis tombé sur un genre de jeu qui m’a initialement laissé très sceptique : les jeux en solitaire.
J’ai pourtant énormément joué aux &amp;ldquo;Livres dont vous êtes le héros&amp;rdquo; quand j’étais en primaire. Sorcellerie, Loup Solitaire, Astre d’Or (spin off de Loup Solitaire), que du bon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Root Le JDR offre son Kit De Démarrage Mis à Jour</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/root-le-jdr-nouveau-kit-de-de%CC%81marrage/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2020 14:47:48 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/root-le-jdr-nouveau-kit-de-de%CC%81marrage/</guid>
      <description>ROOT est un jeu de rôle narratif en cours de finition basé sur le jeu de plateau du même nom et sur les mécaniques empruntées à Apocalypse World.
Récemment, à l’occasion du Free RPG Day, ses créateurs ont mis à disposition du public, en magasin (aux États-Unis) et sur drivethrurpg un fascicule de démarrage gratuit qui présente les règles de base, un environnement de jeu avec une situation, une clairière et des PNJs, et 6 personnages prétirés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burning Wheel : Créer Une Situation</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creer-une-situation/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 10:48:37 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creer-une-situation/</guid>
      <description>Burning Wheel est un jeu de rôle créé par Luke Crane. Dans Burning Wheel, les mécaniques de jeu sont centrées sur les personnages des joueur·euse·s et leurs croyances à propos du monde et de la situation dans laquelle ils se sont retrouvés.
Le MJ a pour mission de mettre à l’épreuve les croyances des personnages, de les plonger dans des situations où leurs croyances vont créer des conflits, des dilemmes, révéler qu’elles sont erronées… En un mot, du drama.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burning Wheel : Créons Un Personnage</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creons-un-personnage/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 12:08:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-creons-un-personnage/</guid>
      <description>Burning Wheel est un jeu de rôle dans un univers médiéval, où on est libre de créer des personnages réalistes, très loin des classiques du genre heroic-fantasy.
Pour vos donner une idée, voici un exemple de personnage absolument non martial, mais qui peut carrément fonctionner dans ce jeu, si le concept vous intéresse.
Premièrement, il nous faut une situation de départ. Créer un personnage ne peut se faire que dans le contexte d’une situation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeux en Attente De Livraison</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/jeux-en-attente-de-livraison/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2020 08:47:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/jeux-en-attente-de-livraison/</guid>
      <description>Je dois avouer un Sombre Secret me concernant.
Je consacre beaucoup plus de temps et de ressources à acheter et lire des livres de jeu de rôle qu’à jouer ou mener des parties.
Les étagères sont pleines, les jeux acquis ne seront pas tous testés, c’est une certitude.
Mais ce n’est pas bien grave…
Voici une petite liste des jeux dont j’ai fait l’acquisition et qui arriveront un jour dans ma boîte au lettres, pour mon plus grand plaisir de lecture, et parfois au désespoir de ma femme quand je passe en mode obsessionnel en découvrant un système ou un univers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burning Wheel - Se Battre Pour Ses Croyances</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-se-battre-pour-ses-croyances/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 15:16:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/burning-wheel-se-battre-pour-ses-croyances/</guid>
      <description>Une fois n’est pas coutume je vais me permettre de parler d’un jeu auquel je n’ai encore jamais joué. Cependant ce tort sera rapidement corrigé car fin août je démarre un nouveau groupe pour jouer à Burning Wheel.
Burning Wheel, c’est quoi ? Burning Wheel est un jeu de rôle médiéval fantastique créé par Luke Crane. Ce jeu est à l’origine de jeux dérivés du même auteur Mouse Guard et Torchbearer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Créer Un Aventurier Avec Des Failles</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/creer-un-aventurier-avec-des-failles/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 09:24:50 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/creer-un-aventurier-avec-des-failles/</guid>
      <description>Si vous êtes comme moi davantage un joueur qu’un acteur ou un dramaturge, votre instinct lorsque vient le moment de créer un personnage pour un jeu de rôle, est de choisir une combinaison de classe, historique, statistiques, dons et équipement pour optimiser vos chances de survie et votre efficacité en combat. Il n’y a rien de mal à ça, mais cela s’avère souvent insuffisant.
Cependant, même pour les min-maxers chevronnés, une grande partie du plaisir de jouer ou de faire jouer à un jeu de rôle peut venir de ces scènes où les joueur·euse·s entrent dans la peau de leur personnage, et se mettent à agir selon la fiction, et non plus comme fins stratèges.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dungeon World : La Synthèse Parfaite ?</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/dungeon-world-la-synthese-parfaite/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2020 14:50:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/dungeon-world-la-synthese-parfaite/</guid>
      <description>Parfois je me dis que ma quête du bouquin de jeu de rôle parfait est déjà depuis un moment accomplie. Avec Dungeon World j’ai déjà la synthèse parfaite entre le jeu fantasy classique et le système &amp;ldquo;la fiction d’abord&amp;rdquo; d’Apocalypse World.
C’est quoi ? Dungeon World est un jeu créé en 2012 par deux américains, Adam Koebel et Sage La Torra. On peut résumer le jeu comme la fusion de l’univers et des clichés de D&amp;amp;D (mais en réalité du genre fantasy dans son ensemble) et du moteur de jeu d’Apocalypse World de Vincent Baker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numenera, le jeu pour les MJs qui en ont marre de faire des maths</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/numenera-le-jeu-pour-les-mjs-qui-en-ont-marre-de-faire-des-maths/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2020 06:16:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/numenera-le-jeu-pour-les-mjs-qui-en-ont-marre-de-faire-des-maths/</guid>
      <description>J’ai découvert Numenera et le Cypher System grâce à la chaîne YouTube Web DM qui une fois n’est pas coutume a consacré une vidéo d’une demi-heure à ce jeu à autre chose que D&amp;amp;D.
 – Quoi, il existe d’autres jeux de rôle que D&amp;amp;D™ ?!
 J’étais pour le moins intrigué. Le jeu avait l’air plus simple que D&amp;amp;D™ que je redoutait un peu de maîtriser à l’époque, et j’ai toujours adoré la science-fiction aussi j’ai craqué et je me suis procuré d’un coup d’un seul les 2 livres de base de la nouvelle édition révisée :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premier Article - Ou comment je suis revenu au jeu de rôle à 37 ans</title>
      <link>https://www.legendesdelatable.fr/articles/mon-premier-article/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 19:33:57 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.legendesdelatable.fr/articles/mon-premier-article/</guid>
      <description>Aussi loin que je peux me souvenir, j’ai toujours aimé les jeux de rôle dans leur incarnation en jeux vidéo. Vers 8 ans, mes premiers grands jeux vidéo du genre furent Legend of Zelda premier du nom sur NES, puis au collège j’ai eu la chance de jouer à A Link to the Past sur Super NES, qui m’a amené à Secret of Mana, puis Final Fantasy VI puis Chrono Trigger.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
